\def \currentAuthor {Sascha Hampl, Marcel Hampl} %so kann jederzeit der Autor geändert werden -> wird in der Fusszeile angezeigt.
\chapter{Begriffsbestimmungen}
\begin{itemize}
	\item Unity\cite{unity:hp}: Wir beschreiben hier die Game-Engine von Unity Technologies, die zu einer der bewährtesten Softwareprodukte in diesem Markt zählt.
	\item VR(Virtual Reality)\cite{wiki:vr}: Man steigt mithilfe von einem HMD, Controllern und optionale anderen Geräten wie zum Beispiel Trackern in eine virtuelle Welt ein.
	\item HMD(Head-Mounted Display)\cite{wiki:hmd}: Hier handelt es sich um das Gerät das umgangssprachlich als "VR-Heaset" bezeichnet wird.
	\item DOD(Data-Oriented Design)\cite{wiki:dod}: Es handelt sich um einen Ansatz zur Optimierung von Programmen. Hierbei wird der Speicher in einer CPU effektiver genutzt um längere Ladezeiten, die sonst notwendig wären um Daten aus dem RAM oder gar von den Datenträgern zu laden, zu vermeiden.
	\item ECS(Entity Component System)\cite{wiki:ecs}: Dies beschreibt das Entity Component System. Es handelt sich um ein Architektur-Pattern. Anders als bei der strikten Objektorientierung wird hier Komposition bevorzugt. Somit setzen sich Entitäten in ECS aus Komponenten zusammen. Systeme iterieren dann über die Entitäten und verändern sie.
	\item DOTS(Data-Oriented-Tech-Stack)\cite{unity:DOTS}: Es sich um die von Unity entwickelte Umsetzung  einer DOD-Lösung. Diese setzt sich aus Unity ECS, dem Unity Burst Compiler und dem C\# Job System zusammen.
	\item Burst Compiler\cite{unity:burst}: Ein von Unity eigens entwickelter Compiler um nativen Code zu kompilieren und somit Leistung zu verbessern.
	\item Job System\cite{unity:job}: Das bereits erwähnte Job System, das es ermöglicht bestimmte Tätigkeiten des Codes in Jobs zu verpacken und somit die Implementierung von Multithreading erleichtert.
	\item Multithreading\cite{wiki:threading}: Ein Prozessor besteht meist aus mehreren Kernen und einzelne Kerne können auch mehrere Threads(Ausführungsstränge) haben. Somit beschreiben wir hier das Ausführen mehrerer Tasks parallel. 
	\item Rapid Prototyping\cite{wiki:rapidp}: Ein agiles Projektverfahren, bei dem man in kurzer Zeit mehrere experimentelle Prototypen erstellt.
	\item Web Sockets\cite{wiki:ws}: Hierbei handelt es sich um eine Netzwerkverbindung mithilfe von TCP oder UDP.
	\item Networking: Wir beschreiben mit diesem Begriff die Verbindung mehrerer User inklusive einem optionaler Server miteinander.
	\item SDK(Software Development Kit)\cite{wiki:sdk}: Ist die Entwicklersoftware für ein bestimmtes Produkt. So sind beispielsweise Parsec und ParsecSDK zwei unterschiedliche Applikationen.
	\item Parsec\cite{parsec}: Beschreibt das Softwareprodukt von Parsec Cloud, Inc.
	\item Performance: Wir bewerten hier hauptsächlich FPS und wie lange die CPU/Threads brauchen um Tasks zu erledigen. Außerdem wird das Multithreading auch berücksichtigt.
	\item Vivox\cite{vivox}: Hierbei handelt es sich um die von uns eingesetzte Sprachchatlösung die als Package in Unity erhältlich ist. Diese Softwarelösung wurde  von Unity Technologies erworben.
	\item MLAPI(Mid-Level API)\cite{unity:mlapi}: Unity's eigene Networking-Lösung, die auf Unity's altem Netcode UNet basiert.
\end{itemize}
\chapter{Einleitung}
Schon vor der Coronakrise war klar, dass viele Menschen auf der Erde über große Distanzen zusammenarbeiten müssen. Nun existieren bereits Tools wie etwa Microsoft Teams\cite{teams}, Discord\cite{discordhp} oder Zoom\cite{zoom}. Diese Tools eignen sich hervorragend, um miteinander zu kommunizieren - auch während man nebenbei produktiv arbeitet. Jedoch fehlen bei diesen Softwareprodukten im Gegensatz zu Gesprächen in der echten Welt wichtige Komponenten der nonverbalen Kommunikation. Des Weiteren gibt es VR-Software wie zum Beispiel VRChat\cite{vrchat} oder NEOS\cite{neosvr}, die eine virtuelle Welt bieten in der wesentliche Teile, wie zum Beispiel Raumverhalten, Gestik und teilweise sogar Mimik in Angriff genommen werden. Allerdings fällt es durch das Handhaben von Controllern, die die Hände in der virtuellen Welt bilden, und ebenfalls dadurch, dass man in die virtuelle Welt quasi eintaucht, schwierig nebenbei produktiv tätig zu sein. Wir versuchen nun hier mit unserem Prototypen herauszufinden, ob man diese Lücke sinnvoll überbrücken kann. Wir legen hier besonderen Wert auf das Raumverhalten. Hierbei möchte ich auf Argyle\cite{argyle1979korpersprache} verweisen. Sie beschreibt und argumentiert in ihrem Werk die Wichtigkeit der nonverbalen Kommunikation. Somit soll Visual Coworking Environment einen Chat-Applikations-Prototypen darstellen, der versucht die Lücke zwischen Produktivität und dem Einbinden der nonverbal Sprache in Chat-Software zu schließen. Dieses Projekt wird mithilfe von David "Qrakhen" Neumaier als Projektpartner umgesetzt.
\chapter{Projektmanagement}
\section{Metainformationen}
\subsection{Projektteam}
\begin{itemize}
	\item Sascha Hampl: Projektleitung, Softwarearchitektur, Unity Projekt
	\item Marcel Hampl: Networking, Login
\end{itemize}

\subsection{Projektbetreuer}
\begin{itemize}
	\item Dr. Andreas Doblander: Fachbereich Advanced-Software-Engineering (ASE)
	\item Dr. Stefan Walch: Fachbereich System und Projektmanagement (SYP)
\end{itemize}

\subsection{Projektpartner}
\begin{itemize}
	\item David 'Qrakhen' Neumaier: Fa. Neumaier IT
\end{itemize}

\section{Agiler Projektablauf}
Da zu Anfang des Projektes die genauen Anforderungen an das auszuliefernde Produkt noch nicht klar definiert waren, haben wir uns für ein agiles Projektmanagement entschieden. Dabei folgen wir meinem persönlichen Ansatz\cite{sascha_agile}, der weiterhin durch Lenz\cite{agile_de} bestärkt wird. Dieser Ansatz beschreibt für die Findung des richtigen Produktes das Arbeiten mit kurzen experimentellen Prototypen - dem sogenannten "Rapid Prototyping"\cite{wiki:rapidp}. Hierbei experimentiert man mit Tools, auch wenn man sich mit denen noch nicht familiarisiert hat. Man versucht also in kurzer Zeit möglichst viel Wissen zu erlangen, um dieses in einem finalen Prototypen einzusetzen. Wie man bei diesem Ansatz erkennen kann, liegt hier der Fokus auf neu erlangtem Wissen. Somit spielt das Team eine besonders wichtige Rolle, da es im Laufe des Projektes das spezifische Know-how erlangt. Sollte man diesen Projektablauf also in einem Betrieb verwenden, ist auch das Wissensmanagement im Anschluss an das Projekt besonders wichtig. Zu beachten ist dass die erlernten Erfahrungen in anderen Projekten auch eingesetzt werden können und im schlimmsten Fall nicht verloren gehen. Der Wissensaustausch erhöht auch die Wartbarkeit eines Projektes durch projektfremde Mitarbeiter im Anschluss.
\clearpage
\section{Problemstellung}
Zurzeit gibt es nur wenige verwendete Tools, die sich mit nonverbaler Kommunikation auseinandersetzen. Speziell wenn es sich dabei um Tools handelt, die rein zur Kommunikation dienen und den Arbeitsfluss nicht stören sollen. Hierbei handelt es sich wie bereits erwähnt um Tools wie beispielsweise Microsoft Teams, Discord oder Zoom. Im VR-Bereich existieren bereits Kommunikationstools, die sich darauf konzentrieren und gerade in Zeiten von Corona boomen\cite{vrchat_numbers}. Hier gibt es zum Beispiel VR-Chat\cite{vrchat} und NEOS-VR\cite{neosvr}. Allerdings ist es bei diesen VR-Anwendungen schwierig mit Leuten zu kommunizieren und zeitgleich produktiv zu arbeiten. Man benötigt hier zum Gestikulieren meist Controller. Doch es gibt hier auch Ausnahmen, wie zum Beispiel das Handtracking der Oculus Quest\cite{oculus:handtracking} oder speziell gefertige trackende Handschuhe. Allerdings hat VR auch noch das Problem, dass man hier in eine virtuelle Welt eintaucht, die im Regelfall das ganze Sichtfeld des Nutzers einnimmt. Nun gibt es aber auch hier sogenannte "Virtual-Desktop" Applikationen, die es einem ermöglichen den Desktop selbst in VR im Blick zu haben. Zum Beispiel gibt es den Virtual-Desktop von Oculus\cite{oculus:vd} und vergleichbare Lösungen für Steam-VR. Somit haben wir entweder das Problem, dass keine bis kaum nonverbale Kommunikation möglich ist in non-VR-Apps. Oder man taucht völlig in VR ein und hat hier mehrere Probleme. Ersteres das Problem mit den Controllern in der Hand. Dadurch wäre dann nur das tippen auf einem virtuellem Keyboard möglich, mit dem es sich durch das Fehlen von zum Beispiel haptischen Feedback bei Tastenanschlag, tippen in der freien Luft und teilweise nicht genormten Größen aufgrund von Fehlervermeidung wesentlich langsamer tippen lässt. Zweiteres, dass der Controller als Zeigegerät sich mehr wie ein Laserpointer auf einer Leinwand, als wie eine Computermaus, verhält. Wenn es um das Abtauchen geht muss man sich eingestehen, dass die Lösung von Oculus hier durch persönliche Erfahrung des Teams und auch durch zahlreiche Reviews auf YouTube allgemein als positiv empfunden wird. Hierbei ist allerdings auch die Problematik, dass gewöhnliche VR-Kommunikationsanwendungen fokussiert laufen und man den Virtual-Desktop als Overlay darüber legt. Somit verdeckt man teilweise Personen mit denen man gerade spricht mit einem Fenster. Zusätzlich kommt dann beim tippen wieder die Problematik mit den Controllern auf.
\section{Lösungsansatz}
Wir erkannten hier eine mögliche Marktlücke. Nämlich befindet sich diese zwischen Chatapplikationen im Businessbereich und den VR-Applikationen. Bei ersteren fehlen wesentliche Teile der nonverbalen Kommunikation und bei zweiteren fällt ein produktives Arbeiten während Unterhaltungen schwierig.
Als Ziel haben wir uns gesetzt einen Prototypen zu schaffen, der diese Lücke füllen und auf diese Probleme aufmerksam machen soll. Somit wollen wir die Entwicklung weiterer solcher Anwendungen anregen. Weiteres ist geplant dieses Projekt auf einem Git-Repository - für die Öffentlichkeit zugänglich - zur Verfügung zu stellen. Anwendungen wie Visual Coworking Environment sollen Menschen in Zukunft die Zusammenarbeit über längere Distanzen verbessern und den Umstieg auf "Activity Based Working"\cite{wiki:abw} erleichtern.
\clearpage
\section{Projektumfeldanalyse}
Die Projektumfeldanalyse zur Ermittlung der Stakeholder dieses Diplomprojektes. Die Stakeholder wären hier:
\begin{itemize}	
	\item Fachleute/mögliche Arbeitgeber: Interessiert an der Umsetzung und dem Fachwissen des Teams
	\item Mitschüler: Könnten sehr interessiert sein an der Umsetzung und dem schriftlichen Teil der DA
	\item Projektpartner: Ist sehr interessiert an dem Einsatz der verschiedenen Techniken zur Umsetzung und dem Endprodukt.
	\item Projektbetreuer: Bewertung der DA; jeweils interessiert an der Umsetzung und dem schriftlichen Teil
	\item Enduser: Da es sich bei dieser Diplomarbeit(DA) um die Entwicklung eines Prototypen handelt werden potenzielle Kunden nicht wirklich Einfluss auf das Projekt nehmen.
\end{itemize}

Nachdem wir die Stakeholder ermittelt und kurz beschrieben haben, stellen wir in der Tabelle (\ref{tab:stakeholder} Klassifizierung der Stakeholder) die Stakeholder quantitativ dar.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Stakeholder} & \textbf{Einstellung} & \textbf{Einfluss} & Nähe \\		
		\hline
		Mitschüler	& interessiert & gering & 2 \\
		\hline
		Projektpartner	& interessiert & mittel & 3 \\
		\hline
		Projektbetreuer	& neutral & sehr hoch & 5 \\
		\hline
		Fachleute	& interessiert & sehr hoch & 2 \\
		\hline
		Enduser	& positiv & sehr gering & 1 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Klassifizierung der Stakeholder}
	\label{tab:stakeholder}
\end{table}
Wir haben in der Tabelle für die Nähe eine Skala von (sehr fern)1-5(sehr nah) festgelegt. 
\clearpage
Weiteres kommen wir nun zur Setzung für die wichtigsten Maßnahmen für jeweilige Stakeholder während der Diplomarbeit:
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		\textbf{Stakeholder} & \textbf{Maßnahmen} \\		
		\hline
		Mitschüler	& Nachvollziehbarkeit, Angabe von Lernquellen \\
		\hline
		Projektpartner	& mitteilen der eingesetzten Technologien \\
		\hline
		Projektbetreuer	& DA möglichst nach Vorlage \\
		\hline
		Fachleute	& Nachvollziehbarkeit, eingesetzte Technologien, Quellen \\
		\hline
		Enduser	& keine \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Maßnahmen pro Stakeholder}
	\label{tab:massnahmen}
\end{table}
\clearpage
\section{Risikoanalyse}
Mögliche reale Risiken bei der Umsetzung der DA:

\begin{itemize}
	\item nicht-Fertigstellung des Prototypen
	\item ein Mangel an Features/Funktionalität
	\item mangelnde Benutzerfreundlichkeit
	\item mangelndes Fachwissen/Erfahrung im Team zum Einsatz der Tools
\end{itemize}

In der nachfolgenden Tabelle (\ref{tab:risiken}: Bewertung der identifizierten Risiken) weisen wir den Risiken ein Risikoprodukt(P) zu, das sich aus der Multiplikation der Eintrittswahrscheinlichkeit(E) und der Auswirkung(A) zusammen setzt. Diese beiden Faktoren können einen Wert von 1-5 aufweisen, wobei 1 für sehr gering steht und 5 für sehr hoch.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		Nr. &  Risikotitel &  Folgen & E & A & P \\
		\hline
		1	& Nichtfertigstelltung & Mängel & 3 & 4 & 12 \\
		\hline
		2	& zu wenige Features & fehlende Einzigartigkeit & 4 & 2 & 8 \\
		\hline
		3	& nicht benutzerfreundlich & schwer zu bedienen & 5 & 3 & 15 \\
		\hline
		4	& mangelnde Erfahrung & kann zu Risiko 1,2 und 3 führen & 3 & 5 & 15 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Bewertung der identifizierten Risiken}
	\label{tab:risiken}
\end{table}
Wie man an der Tabelle erkennen kann, denken wir, dass uns die Zeit für einen vollständigen Prototypen und anschließen Analysen wahrscheinlich (E=3) nicht reichen wird und sich das natürlich stark(A=4) auf das Endergebnis auswirkt. Infolgedessen werden wir sehr wahrscheinlich(E=4) Features wie zum Beispiel VR-Implementierung streichen müssen. Allerdings werden wir dadurch, dass wir eine Marktlücke ansteuern nicht sehr an Einzigartigkeit verlieren. Weiteres können Sie hier erkennen, dass die Eintrittswahrscheinlichkeit einer geringen Benutzerfreundlichkeit mit sehr hoch angegeben ist. Mit der Begründung, dass unser Team keine bis kaum Erfahrung im Umgang mit UI+UX hat, nehmen wir an, dass unser User Interface nicht unserem Standard an Benutzerfreundlichkeit entsprechen kann. Allerdings setzen wir in dem Projekt nur einen Prototyp um, so reicht es, wenn das Interface funktionelle Anforderungen erfüllt. Risiko \#4 beschreibt den Mangel der Erfahrung mit den verschiedensten Tools und Technologien. Dadurch, dass wir uns für Unity entschieden haben, und es zahlreiche Ressourcen im Umgang mit Unity und angebotenen Drittanbieter-Tools gibt, setzen wir hier die Eintrittswahrscheinlichkeit mit 3 an. Allerdings kann es durch eine mangelhafte Recherche oder Wissensgewinnung passieren, dass man sich für Tools entscheidet, die für unseren Einsatz nicht geeignet sind und das Projekt durchaus gefährden(A=5) können.
\section{Risikomanagement}
Um diese Risiken in den Griff zu bekommen, werden folgende Maßnahmen getroffen:
\begin{itemize}
	\item \underline{Nichtfertigstellung:} Um nicht den Rahmen der Diplomarbeit zu sprengen haben wir uns als Haupttool zur Umsetzung für Unity\cite{unity:hp} entschieden. Weiteres werden auch nicht alle geplanten Features eingebracht.
	\item \underline{fehlende Einzigartigkeit:} Zur Vermeidung dieses Risikos müssen wir ständig die Eigenschaften des Projekts im Auge behalten, die unsere beschriebene Marktlücke prägen.
	\item \underline{Benutzerfreundlichkeit:} Wir können die Benutzerfreundlichkeit, die einem Endnutzer gerecht wird im Rahmen der Diplomarbeit nicht bieten. Schon alleine dadurch ist das finale Produkt der Diplomarbeit nur ein Prototyp. Als Prototyp muss die Benutzerfreundlichkeit nur einer geringeren Auswahl von Personen genügen. Diese sind zumeist selbst Fachleute in der IT-Branche.
	\item \underline{mangelnde Erfahrung:} Dies ist unser größtes Risiko, da es unser komplettes Projekt gefährden könnte. Wir haben uns dadurch für einen agilen Projektablauf und das Rapid Prototyping entschieden. Somit können wir in einigen experimentellen Prototypen Wissen zu Technologien aneignen und es anschließend in einem finalen Prototypen anwenden.
\end{itemize}
\clearpage
\section{Pflichtenheft}
Das Pflichtenheft dient zur groben Zielsetzung im Rahmen der Diplomarbeit vor Beginn der Umsetzung
\subsection{Zielsetzung}
"Visual Coworking Environment" (VCE) soll einen Prototypen für eine Kommunikationsplattform hervorbringen. Dessen Ziel ist es, sich durch den Einsatz von spatial sound und Räumlichkeitsbefinden von Konkurrenzprodukten abzuheben. Weiteres soll darauf geachtet werden, dass dieses Produkt trotz der Anforderung an nonverbale Komponenten nicht zu sehr die Sicht auf das Desktop-Environment behindert. Ebenfalls soll ermittelt werden, ob eine Umsetzung als Desktop-Overlay vorteilhaft ist.

\subsection{Produkteinsatz}
Falls sich dieser Prototyp als erfolgreich erweisen sollte, wird unser Team evaluieren, ob es wirtschaftlich ist daran weiterzuarbeiten und es Tools wie Discord\cite{discordhp} vorzuziehen.
\clearpage
\subsection{Funktionalitäten}

\subsubsection{Funktionale Anforderungen}
Der Prototyp muss für eine erfolgreiche Weiterverwendung eine Liste von Features beinhalten:
\begin{itemize}
	\item MUSS: Bewegung im 3D-Raum
	\item MUSS: Networking
	\item MUSS: Dreidimensionaler Audio Sprachchat
	\item MUSS: mindestens ein weiteres der folgenden KANN-Features um sich abzuheben
	\item KANN: Die Applikation als Desktop-Overlay
	\item KANN: Performance als Voraussetzung für:
	\begin{itemize}
		\item 100+ User in einer Sitzung
		\item Umsetzung eines VR-Klienten
	\end{itemize}
	\item KANN: Webcam
\end{itemize}

\subsubsection{Nicht-funktionale Anforderungen}
Weiteres sollte es eine Reihe nicht-funktionaler Anforderungen erfüllen:
\begin{itemize}
	\item Sicherheit
	\item Benutzerfreundlichkeit
	\item Performance
	\item Modularität
	\item Wartbarkeit von Code
\end{itemize}

\clearpage
\subsection{Testszenarien und Testfälle}
Da wir mit den Anforderungen unsere Meilensteine setzen konnten, können wir daran unsere Testszenarien und Testfälle ausrichten:
\begin{itemize}
	\item Bewegung: ein Charakter kann sich in auf den 2-dimensionalen Fläche bewegen. Ebenfalls kann er sich um die vertikale Achse und nach vor und zurück drehen.
	\item Networking: mehrere Klienten können zueinander verbinden.
	\item räumlicher Sprachchat: man hört aus welcher Richtung jemand spricht und der Schall nimmt mit zunehmender Distanz ab. Der Schall breitet sich wie eine Kugelwelle aus. Die Oberfläche einer Kugel skaliert mit $r^{2}$, also fällt die Schallstärke mit $\frac{1}{r^{2}}$ ab.
	\item Benutzerfreundlichkeit
	\item Desktop Overlay
	\item Stresstest
	\item VR
\end{itemize}

Die 3 ersten Testfälle sind hierbei die wichtigsten und ein MUSS. Die letzten 3 sind jeweils optionale Features.

\subsection{Abnahmekriterien}
Bei der Abnahme durch den Projektpartner steht vor allem das bei der Umsetzung gewonnene Wissen im Vordergrund. Ein erfolgreicher Prototyp den man weiterführen kann wäre zwar wünschenswert, würde jedoch den Rahmen dieser Diplomarbeit sprengen.

\chapter{Vorentwurf}
Bevor wir uns in den praktischen Teil der Arbeit begeben, haben wir hier noch einen Vorentwurf.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Sketch_Predesign}
	\caption[Diagramm Vorentwurf]{Diagramm Vorentwurf}
	\label{fig:sketchpredesign}
\end{figure}
Wie man hier erkennen kann, haben wir hier einen Client(User Layer), der auf Unity aufgebaut wird. Die verantwortliche Person dafür ist Sascha Hampl. Geplant ist, dass dieser mit Unity DOTS und ECS umgesetzt wird. Marcel Hampl ist hierbei verantwortlich für den Dedicated Server, der als Console App in C\# umgesetzt wird. Optional haben wir hier noch einen Login-Server mit Datenbank, der erstmal nur optional ist und Authentifizierung beziehungsweise das Verbinden über eine Identität erlauben soll.
\section{Warum Unity DOTS?}
Wir haben uns hier für Unity DOTS\cite{unity:DOTS} und ein Entity-Component-System(ECS) entschieden, da es im Gegensatz zur Umsetzung mit normalen MonoBehaviours mit Performance als Standard wirbt. Unser Gedanke war, dass bei der VR-Produktschaffung die Performance ein Schlüsselpunkt wird, um möglichst viele Benutzer in einer Instanz zu ermöglichen. Hier haben wir erstens die lokale Belastung in VR, die speziell durch das Rendern von zwei Displays sehr hoch ist. Und weiteres noch die globale Auslastung, die sowohl lokal und netzwerktechnisch ins Gewicht fällt. Das wäre, dass ein Charakter nicht nur seine Position, Rotation und eventuell einen State übertragen muss, sondern auch Positionen, die von den VR-Geräten getrackt werden. So kommen zum Beispiel Position, Rotation und States für jedes Trackinggerät dazu. So ein Trackinggerät kann entweder der HMD, die Controller oder auch seperate Tracker sein. DOTS spezialisiert sich hierbei auf das Verarbeiten von größeren Datensets von selben oder ähnlichen Aufbau. Ein beispielhafter Aufbau wäre hier: Position+Rotation+State. Unity DOTS kann hierbei einen Performance-Boost von bis ungefähr 100x erlauben. Hierbei spielt vor allem der Burst Compiler\cite{unity:burst} und das Grundprinzip des Data-Oriented-Design(DOD)\cite{youtube:oopisdead} eine wichtige Rolle. Weiteres findet man in dem Vortrag über den Burst Compiler 2019 an der Unite Copenhagen\cite{unity:uniteBurst} ein Beispiel mit Leistungsmessungen. Nun erkennen Sie auch warum man sich für den Data-Oriented Tech Stack von Unity entscheidet. Allerdings ist ein Großteil von Unity DOTS als experimental gekennzeichnet und es kann dadurch zu Problemen kommen.

\chapter{Rapid Prototyping - experimentelle Prototypen}
\label{rapid_prototyping}
Zur Wissensgewinnung haben wir uns für "Rapid Prototyping"\cite{wiki:rapidp} entschieden, das Sascha Hampl aus seiner Arbeitserfahrung in der Gebäudearchitekturbranche mitgebracht hat. Wir erstellen hierbei in möglichst kurzer Zeit einen oder mehrere experimentelle Prototypen, um einen Workflow und verschiedene Technologien zu evaluieren.

\section{Prototyp 1 - Parsec}
\subsection{Beschreibung}
Schon vor unserem Eintritt in das IT-Kolleg sind wir in diesen Reddit Post\cite{parsecbest} auf Parsec\cite{parsec} gestoßen und hatten es auch schon vor dem Projekt persönlich in Gebrauch. Dadurch wollten wir als erste Networking-Lösung ParsecSDK\cite{parsec:SDK} evaluieren. Weiterhin bietet Parsec auch die Funktionalität des Screensharings an, das wir einbringen wollen. Parsec bietet auch die Möglichkeit, anderen Klienten Kontrolle über Ihr Gerät zu geben. Dabei ist auch schon ein durchdachtes Rechtemanagement implementiert. Somit nehmen wir an, dass Parsec SDK\cite{parsec:SDK} diese Features auch implementieren kann.

\subsection{Research}
Dies half uns bei der Findung des nächsten Prototypen: 
\newline
\newline
- \underline{Unity Blog: Choosing the right Netcode\cite{unity:chooseNetcode}:}
\marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://blogs.unity3d.com/2020/09/08/choosing-the-right-netcode-for-your-game/}} Wenn sie dem Link im QR-Code folgen finden Sie hier einen Blogeintrag von Brandi House, der genauer die Vor- und Nachteile von verschiedenen Netzwerklösungen bewertet. Anhanden dieses Blogeintrages haben wir uns für den nächsten Prototypen für Unity NetCode entschieden, da dieser eine hohe Performance bietet und als einer der zwei kostenfreien Lösungen für Dedicated Server infrage kommt.


\subsection{Einstellung des Prototypen}
Nach Absprache mit unserem Projektpartner haben wir den Prototypen mit ParsecSDK eingestellt, schon bevor wir ein netzwerkfähiges Ergebnis hatten. Weiteres wurde zusammen mit dem Projektpartner besprochen, dass durch den Einsatz von ParsecSDK eine zusätzliche Authentifizierung über Parsec Server notwendig wäre und wir wollten die Anwendung möglichst zentralisiert halten. Somit fiel der Einsatz von Parsec als Netzwerklösung weg.

\subsection{Backlog}
Wie man in der Research Section erkennen kann haben wir uns, während wir am Prototypen mit ParsecSDK begonnen haben über andere Netzwerklösungen informiert. Wir haben uns hier schlussendlich aus Performancegründen für Unity NetCode\cite{unity:NetCodeTutorial} für den nächsten Prototypen entschieden. Der Client soll weiterhin auf Unity DOTS und der Server weiterhin mit C\# umgesetzt werden.

\section{Prototyp 2 - Unity DOTS, Web Sockets}
\subsection{Beschreibung}
Hierbei habe ich, Sascha Hampl, das Unity NetCube Beispiel aus dem NetCode Tutorial\cite{unity:NetCodeTutorial} Networking nachgebaut und daran experimentiert. Marcel hat sich währenddessen weiterhin mit dem Networking und speziell Websockets auseinander gesetzt. Hierbei folgte er der Networking Series von Tom Wayland, die man in der Research Section wieder findet.
\subsection{Meilensteine}
Bei der Umsetzung dieses Projekts haben wir es geschafft Charakterbewegung und Networking zu implementieren. Ebenfalls war die Performance wie bereits erwartet überragend, da Unity DOTS als Kernkompetenz Performance voraussetzt.
\subsection{P2 Research}
Zu der Umsetzung braucht es ein fundiertes Wissen in DOD, Unity DOTS und Networking. Dabei bedienten wir uns zahlreichen Quellen: 
\begin{itemize}
	\item Game Programming Patterns (GPP)
	\begin{itemize}
		\item \underline{Game Programming Patterns Book (free to read on the website) \cite{gameprogrammingpatterns}:}
		\marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{http://gameprogrammingpatterns.com/}}
		Da wir in einer Game-Engine arbeiten dient dieses Buch als Grundlage für einige Patterns, die man verwenden kann. Allerdings kann man diese Patterns auch außerhalb einer Spiele-Entwicklungsumgebung anwenden.
	\end{itemize}
\clearpage
	\item Networking
	\begin{itemize}
		\item \underline{C\# Networking Tutorials von Tom Weiland\cite{youtube:networkingtomweiland}:} \marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://youtu.be/uh8XaC0Y5MA&list=PLXkn83W0QkfnqsK8I0RAz5AbUxfg3bOQ5}}
		Das ist das Kerntutorial, dem Marcel Hampl gefolgt ist, um die Lösung mit Websockets erfolgreich zu implementieren und zu evaluieren.
	\end{itemize}
	\item Data-Oriented Design
	\begin{itemize}
		\item \underline{CppCon 2018: Stoyan Nikolov “OOP Is Dead, }\newline\underline{Long Live Data-oriented  Design”\cite{youtube:oopisdead}:}
		\marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://youtu.be/yy8jQgmhbAU}}
		Hierbei handelt es sich um einen Vortrag von Stoyan Nikolov über DOD, der eine Grundlage zur Umsetzung von Datenorientierung bildet.
		\item \underline{Understanding data-oriented design for entity component systems } \newline \underline{Unity at GDC 2019\cite{youtube:dodforecs}:} \marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://youtu.be/0_Byw9UMn9g}}
		Ein Vortrag von Unity Technologies an der GDC 2019 zu den Grundlagen der Datenorientierung. Weiteres werden Grundlagen zu ECS erläutert.
	\end{itemize}
	\item ECS
	\begin{itemize}
		\item \underline{What is Entity Component System?\cite{whatECS}:} \marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://www.guru99.com/entity-component-system.html}}
		Ein detaillierter Artikel zu ECS, der die Funktionsweise, Vor- und Nachteile beschreibt.
		\item \underline{Unity ECS Documentation\cite{unity:ecs}:} \marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://docs.unity3d.com/Packages/com.unity.entities@0.17/manual/index.html}}
		Nachschlagewerk zu Unity ECS, in dem die Konzepte auch nochmal beschrieben werden und auch konkrete Klassen und Interfaces im Zusammenhang mit Unity ECS angeführt werden.
		\item \underline{Getting Started with ECS in Unity 2019\cite{monkey:ecs}:} \marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://youtu.be/ILfUuBLfzGI}}
		Videotutorial von Code Monkey zu Unity ECS. Schritt für Schritt Anleitung für ein kleines Unity ECS Projekt. Es zeigt auch die Performance-Vorteile auf.
	\end{itemize}
	\item Unity DOTS
	\begin{itemize}
		\item \underline{Unity DOTS Explained (ECS, Job System, Burst Compiler)\cite{monkey:dots}:} \marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://youtu.be/Z9-WkwdDoNY}}
		Video von Code Monkey, dieses die Konzepte von Unity DOTS erklärt.
		\item \underline{Getting Started with Unity DOTS Physics\cite{monkey:dotsphysics}} \marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://youtu.be/B3SFWm9gkL8}:}
		Code Monkey geht das von Unity bereitsgestellte Unity DOTS Physics Beispiel durch.
	\end{itemize}
\clearpage
	\item C\# Job System
	\begin{itemize}
		\item \underline{Unity Documentation C\# Job System\cite{unity:job}} \marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://docs.unity3d.com/2021.1/Documentation/Manual/JobSystem.html}:}
		Nachschlagewerk zum Job System von Unity. Hier werden einige Konzepte, teilweise sogar mit Codebeispielen, erklärt
		\item \underline{Getting Started with the Job System in Unity 2019\cite{monkey:jobs}} \marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://youtu.be/C56bbgtPr_w}:}
		Hier wird anhanden eines weiteren Coding-Video-Tutorials der Einsatz vom Job System vorgezeigt und auch wieder die Performance-Vorteile.
	\end{itemize}
	\item Unity Burst Compiler
	\begin{itemize}
		\item \underline{Unity Burst Documentation\cite{unity:burst}:} \marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://docs.unity3d.com/Packages/com.unity.burst@1.5/manual/index.html}}
		Nachschlagewerk zum Burst Compiler. Hier findet man neben Erklärungen auch konkrete Beispiele zum nachcoden.
		\item \underline{Getting started with Burst - Unite Copenhagen\cite{unity:uniteBurst}} \marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://youtu.be/Tzn-nX9hK1o}:}
		Vorführung von Burst an der Unity Copenhagen 2019. Hier wird anhanden eines Beispiels Schritte gezeigt, wie man selbst den Burst Compiler in einem aktuellem Projekt zur Leistungssteigerung nutzen kann.
	\end{itemize}
	\item Unity Assembly Definitions - dient zur Modularisierung von Unity Projekten
	\begin{itemize}
		\item \underline{Unity Documentation: Assembly definitions\cite{unity:asmdef}:} \marginpar{\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://docs.unity3d.com/Manual/ScriptCompilationAssemblyDefinitionFiles.html}}
		Dokumentation zu Unity Assembly definitions (.asmdef). Die ermöglicht es ein großes Projekt in mehrere Subprojekte zu spalten und soll in unserem Fall ermöglichen den Servercode unabhängig vom Clientcode zu kompilieren.
	\end{itemize}

\clearpage
\end{itemize}
\subsection{Einstellung des DOTS Prototypen}
Nach ausführlichen Tests und Arbeiten mit dem DOTS Prototypen, mussten wir feststellen, dass Unity DOTS als experimenteller Stack noch sehr fehlerbehaftet ist. Diese wären zum Beispiel:
\begin{itemize}
	\item Probleme mit Physics: einige unerwartete Verhalten können bei der Verwendung von Physics auftreten. Zum Beispiel, dass ein Ball, der auf einer Fläche rollt plötzlich aufspringt.
	\item Probleme mit Hybridobjekten: Unity hat noch nicht alles, was als MonoBehaviour\cite{unity:monob} vollständig zu Komponenten geportet. Somit gibt es zum Beispiel bei Verwendung dieser Hybridkomponenten, wie zum Beispiel Belichtung oder Kamera zu Komplikationen.
\end{itemize}
Auch wenn die Verwendung eines ECS-Systems architektonisch sehr einfach ist, ist es oft sehr zeitaufwendig diese umzusetzen, vor allem mit den ganzen Problemen, die bei der Verwendung dieser Pipeline auftreten. Weiteres sind viele der Packages, die man für Unity importieren kann, auf die Benutzung als MonoBehaviour zugeschneidert.

\subsection{Wissengewinnung}
Aus diesem Prototyp haben wir vor allem das ganze Wissen bezüglich Networking, speziell in Kombination mit Unity, gezogen. Ebenfalls haben wir viel über Datenstrukturen gelernt und wie wir unsere Applikationen mit der Anwendung von DOD, speziell dem Modell SoA (Struct of Array)\cite{wiki:soa}, sehr performant gestalten können. Das C\# Job System\cite{unity:job} und der Burst Compiler\cite{unity:burst} können auch bei Unity Projekten mit MonoBehaviour zum Einsatz kommen.

\chapter{Das finale Produkt - inkrementeller Prototyp}
\label{finalProduct}
\section{Einleitung}
Durch die Erfahrungsgewinnung der vorherigen Prototypen haben wir nun ermittelt, wie wir das Projekt schlussendlich wirtschaftlich umsetzen können. Wir werden somit einen Umstieg auf Unity MonoBehaviour machen, das sich in der Industrie bis jetzt durchgesetzt hat. Die ausschlaggenden Gründe für den Umstieg für uns waren:
\begin{itemize}
	\item \underline{Support von Packages:} mit dem Umstieg auf die branchenübliche Pipeline von Unity haben wir einen Zugang auf eine Vielzahl von Packages, die wir verwenden können. Dies erleichter uns das Erreichen der Meilensteine.
	\item \underline{Der Workflow} mit dem C\# Job System\cite{unity:job} und dem Burst Compiler\cite{unity:burst} ist auch hier anwendbar und kann für dementsprechend Performance sorgen, wo sie gebraucht wird.
	
\end{itemize}
\clearpage
\section{Entwurf}
Nach eingehender Untersuchung haben wir uns auf folgenden Entwurf geeignet:
\begin{itemize}
	\item Server und Klient in einer Unity Applikation: Somit können Enduser auswählen, ob sie hosten oder einem anderem Klienten beitreten.
	\item MLAPI: Dies ist die Multiplayer-Lösung von Unity, welche auf der alten Lösung UNet aufbaut. Sie befindet sich noch in der experimentellen Phase.\marginpar{MLAPI
		\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://docs-multiplayer.unity3d.com/docs/getting-started/about-mlapi}}
	\item Unity Vivox: nach einiger Recherche haben wir uns für Vivox  als das Package für unseren Sprachchat gewählt. Da uns auch die Funktion des räumlichen Sprachchats ermöglicht.\marginpar{Vivox
		\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://unity.com/products/vivox}}
	\item Overlay Funktion: diese kann uns durch ein einfaches Skript auf Windows ermöglicht werden: siehe QR-Code. Es macht den Hintergrund durchsichtig und ermöglicht es auch auf den Desktop zu klicken. \marginpar{Script
		\qrcode[hyperlink,height=1.5cm]{https://pastebin.com/9VFskk9a}}
	
\end{itemize}
\clearpage
\section{Technische Umsetzung}
\subsection{Aufsetzen des Projekts}
Als Erstes haben wir ein Unity Projekt mit Version 2021.1.x und der Vorlage Universal Render Pipeline erstellt.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{001_createproject}
	\caption[Neues Projekt erstellen]{Mit dem Unity Editor ein neues Projekt erstellen.}
	\label{fig:001createproject}
\end{figure}
Weiteres haben wir erstmal den Sample Folder aus dem Projekt entfernt. Dann haben wird direkt die Packages MLAPI\cite{unity:mlapi} und Vivox importiert.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{002_mlapipackageimport}
	\caption[MLAPI Package import]{MLAPI im Unity Package Manager. Links sieht man die installierten Pakete und rechts die Beschreibung zum angewählten Paket.}
	\label{fig:002mlapipackageimport}
\end{figure}
\clearpage
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{002_vivoximexplorer}
	\caption[Vivox in Explorer]{Unity Projekt Explorer. Links die Auflistung der Folder. Rechts der Inhalt des ausgewählten Folders.}
	\label{fig:002vivoximexplorer}
\end{figure}
Wie man in den beiden Abbildungen \ref{fig:002mlapipackageimport} und \ref{fig:002vivoximexplorer} erkennen kann,\\ 
findet man jeweils das MLAPI Package im Package Manager\\
und das Vivox Package im Project Explorer.\\
Somit weiß man, dass der Import erfolgreich war.
\clearpage
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=0.8\textheight]{004_asmdef}
	\caption[asmdef]{Ansicht eines Assembly Defintion Asset\cite{unity:asmdef} im Unity Inspector}
	\label{fig:004asmdef}
\end{figure}
Weiteres haben wir hier die Assembly Definitions\cite{unity:asmdef}, das es uns ermöglicht das Projekt in verschiedene Module zu spalten, die jeweils seperat kompiliert werden.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{005_projektstruktur}
	\caption[Projektstruktur]{Gesamtansicht des Projektes in Unity. Links oben erkennt man die Projekt Hierarchie. Zentral befindet sich der Scene Tab. Des Weiteren rechts der Inspector und unten der Project Explorer.}
	\label{fig:005projektstruktur}
\end{figure}
Auf diesem Bild erkennt man in der Projekt Hierarchie (links im Bild) die Struktur der Szene. Weiteres zeigt die Abbildung im Scene Tab auch schon ein paar GameObjects, wie zum Beispiel unsere Map.

\clearpage
\subsection{Codeausschnitte - Logik der Applikation}
Zur Nachvollziehbarkeit erklären wir weitere Muster und Begriffe, die für den Code in Unity üblich sind:
\begin{itemize}
	\item NetworkBehaviour: erbt von MonoBehaviour und ist ein ge-netzwerktes GameObject.
	\item Start(): diese Funktion wird bei der Erstellung des Objekts ausgeführt.
	\item Update(); wird mit jedem Frame ausgeführt und ist unser Loop für das Spiel.
	\item UnityEventSystem: dies ist im Prinzip unser Hauptweg, wie verschiedene Klassen miteinander interagieren.
\end{itemize}
Nun folgen Screenshots von Code-Auszügen, die in C\# geschrieben wurden. Um den nachfolgenden Code nachvollziehbar selbst für nicht-Programmierer zu gestalten haben wir Codeblöcke in C\# Regions gefasst um die Lesbarkeit stark zu verbessern. Hier ein kurzer Artikel dazu: \cite{regions:readability}.
\clearpage
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{006_code_gameman}
	\caption[Game Manager]{Codeausschnitt: Network Manager}
	\label{fig:006codegameman}
\end{figure}
Oben erkennt man das Script unseres Game Managers, das ziemlich einfach gestrickt ist und nur dafür zuständig ist, dass das Networkpanel zum Start der Applikation angezeigt wird.
\newline \newline

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{007_code_connectionsys}
	\caption[Connectionsystem]{Codeausschnitt: Connection System}
	\label{fig:007codeconnectionsys}
\end{figure}
Hier haben wir das ConnectionSystem, das dafür zuständig ist, dass Klienten hosten, connecten oder sich als Server zur Verfügung stellen. Diese Klasse hat zum Beispiel in der Connect Region 3 Methoden: Host(), Client(), Server(). Diese die 3 verschiedenen Arten der Verbindung abwickelt. Die restlichen Regionen sehen ähnlich aus.
\clearpage

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{008_code_inputsys}
	\caption[InputSys]{Codeausschnitt: Input System}
	\label{fig:008codeinputsys}
\end{figure}
Auf der Abbildung \ref{fig:008codeinputsys} sehen Sie das InputSystem. Dieses wandelt Inputs von zb. einem Keyboard und Maus in einen Bewegungsvektor und einen Rotationsvektor um.
\clearpage

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{009_code_player}
	\caption[Player]{Codeausschnitt: Player Objekt}
	\label{fig:009codeplayer}
\end{figure}
Das ist unser Hauptobjekt. Denn dieses enthält den genetzwerkten Spieler und wickelt alle wichtigen Spielerbezogenen Aktionen ab. Aktionen, wie den Input eines Spielers den jeweiligen Netzwerk-Objekt zuzuweisen, und dann alle Spieler dementsprechend zu bewegen.
\clearpage
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{010_code_networkwindow}
	\caption[Network Window]{Codeausschnitt: UI System}
	\label{fig:010codenetworkwindow}
\end{figure}
Diese Klasse ist momentan dafür zuständig, dass sie das Netzwerk-Fenster ein-und ausblendet und den eingegebenen Namen weitergibt.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{011_code_transparent}
	\caption[transparent window]{Codeausschnitt: Transparent Window Class}
	\label{fig:011codetransparent}
\end{figure}
Auf der Abbildung \ref{fig:011codetransparent} erkennen wir die Klasse, die es uns auf Windows ermöglicht den Hintergrund transparent zu machen und auch durch den durchsichtigen Hintergrund auf den Desktop zu klicken. Weiteres kann es die Applikation im Vordergrund halten. Allerdings funktioniert diese Script nur auf Windows, da es die Windows API benutzt.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{012_code_vivox}
	\caption[Vivox Class]{Codeausschnitt: Vivox Login-Klasse}
	\label{fig:012codevivox}
\end{figure}
Diese Klasse ist unsere Hauptkomponente für den räumlichen Sprachchat. Sie loggt uns in die Vivox Server für unsere Applikation ein. Dafür muss man auf deren Webseite einen Developer Account erstellen. Dann tritt diese Klasse einem räumlichen Sprachchannel zu diesem Login bei. Hierbei wird regelmäßig die Position unseres lokalen Spielers eingelesen und aktualisiert.

\clearpage
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{013_code_events}
	\caption[Event Interfaces]{Codeausschnitt: EventTarget Interfaces}
	\label{fig:013codeevents}
\end{figure}
Auf Abbildung \ref{fig:013codeevents} erkennen wir unsere Interfaces, die von IEventSystemHandler erben. Das ermöglicht uns, dass eine Klasse davon erbt und damit als Ziel für ein Event definiert wird.
\subsection{Source Code - Gitlab Repository}
Für den ganzen Code möchten wir hier auf das GitLab Repository verweisen:
\begin{center}
	VCE - GitLab Repository:
\end{center}
\begin{center}
	\qrcode{https://gitlab.com/Rushhourzet/Visual-Coworking-Environment}
\end{center}
\clearpage
\section{Showcase Applikation}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{014_showcase}
	\caption[Screenshot Start]{Screenshot des Startbildschirms mit einem Fenster durch das man hindurch klicken kann. Zentral erkennen sie das Networkpanel.}
	\label{fig:014showcase}
\end{figure}
Wie man auf der Abbildung \ref{fig:014showcase} erkennen kann haben wir hier das Networkpanel, bei dem man seinen Namen eingeben kann und sich dann mit anderen verbinden kann.
% TODO: Bild gegen besseres austauschen
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{015_wipapplication}
	\caption[Showcase App]{Vorschau der laufenden Applikation}
	\label{fig:015wipapplication}
\end{figure}
Wie man auf Abbildung \ref{fig:015wipapplication} erkennt, haben wir einen Screenshot der laufenden Applikation erstellt. Links unten mit Chat, der allerdings noch nicht funktionell ist.

\chapter{Testungen}
\section{Testungsverfahren}
\begin{itemize}
	\item \underline{3D-Umgebung:} \newline
	Das Vorhandensein einer 3D Umgebung auf der man sich bewegen kann mit funktionierenden Collidern. Das bedeutet, man sollte nicht schlagartig durch den Boden fallen oder Ähnliches.
	\item \underline{Character Movement:}\newline
	Die Bewegung sollte so wie in anderen Videospielen aus der Ego-Perspektive oder auch Third-Person funktionieren. Also mit WASD bewegen und Kameramovement mit der Maus. Das Movement wird als gut empfunden, wenn man einen geringe Verzögerung der Beschleunigung bei einem Richtungswechsel hat, die Netzwerkverzögerung nicht auffallend hoch ist, und die Geschwindigkeit der Bewegung und Sensibilität der Mausdrehung vergleichbar mit anderen Spielen ist.
	\item \underline{Multiplayer:}
	\begin{itemize}
		\item \underline{Multiplayer mit Sockets (TCP):}\newline
		Man sollte beachten, ob Pakete vom Clienten zum Server und umgekehrt gesendet werden können und auch richtig ausgelesen werden.
		\item \underline{Multiplayer in Unity:} \newline
		Testen ob Avatare spawnen und richtig snychronisiert werden. Dies bedeutet auch, dass ein Charakter auf wirklich auf beiden Klienten auf derselben Position steht.
	\end{itemize}	
\clearpage
	\item \underline{räumlicher Voice Chat:}\newline
	Sicherstellung, dass man andere Klienten hört, aber auch der Sound mit Distanz abnimmt und man auch den Klienten aus der Richtung hört von der er visuell(Avatar) auch spricht.	
\end{itemize}
\clearpage
\section{Testergebnisse}
\begin{itemize}
\item \underline{3D-Umgebung:}\newline
Die visuelle Umgebung ist vorhanden, man kann sich an ihr orientieren und der Charakter kollidiert mit der Umgebung, also er fällt nicht durch den Boden.
\item \underline{Character Movement:}\newline
Das Movement funktioniert wie bereits beschrieben und fühlt sich auch gut an.
\item \underline{Multiplayer:}
\begin{itemize}
	\item \underline{Multiplayer mit Sockets (TCP):}\newline
	Pakete können gesendet werden und kommen auch richtig an. Hierbei ist die Reihenfolge wichtig in der man Values einpackt und auch auspackt.
	\item \underline{Multiplayer in Unity:}\newline
	Avatare können verbinden und sich auch bewegen. Allerdings gibt es noch Probleme bei der Synchronisierung, sodass Charaktere oft nicht da stehen, wo sie schlussendlich stehen sollten.
\end{itemize}	
\item \underline{räumlicher Voice Chat:}\newline
Man hört andere Klienten und es funktioniert auch räumlich. Allerdings gibt es auch hier positionsbezogene Probleme, sodass man Leute nicht aus der Richtung hört in der sie stehen.
\end{itemize}
\clearpage
\section{Mögliche Verbesserungen des Produkts nach der Diplomarbeit}
\begin{itemize}
\item \underline{3D-Umgebung:}\newline
Verbesserung im Rahmen der Modularisierung, sodass man auch extern Welten importieren könnte.
\item \underline{Character Movement:}\newline
Man kann hier noch springen, ducken, und eventuell andere Funktionalitäten implementieren.
\item \underline{Multiplayer:}
\begin{itemize}
	\item \underline{Multiplayer mit Sockets (TCP):}\newline
	Implementierung mittels eigens entwickelter TCP oder UDP Lösung um Performance zu erhöhen und volle Kontrolle über das Networking zu haben.
	\item \underline{Multiplayer in Unity:}\newline
	Im Laufe der Entwicklung tauchten Synchronisationsfehler auf, die nicht behoben werden konnten.
\end{itemize}	
\item \underline{räumlicher Voice Chat:}\newline
Auch hier gilt es die Positionsfehler zu beheben. Allerdings wäre es empfehlenswert nach der Diplomarbeit eventuell selbst eine Sprachchatlösung zu entwickeln.
\end{itemize}

\chapter{Evaluation}
Wie man vorherigen Kapiteln entnehmen kann, ist der Prototyp durchaus gelungen. Wir haben also verschiedenste Technologien evaluiert und uns einiges an Wissen angeeignet, um über die Fortführung eines solchen Projektes in der freien Wirtschaft argumentieren zu können.

\section{Projektevaluation}
Es wurde uns schnell klar, dass wir hier eine agile Vorgehensweise eingesetzt werden muss. Im Rahmen des SYP-Unterrichts wurde uns eine Vorlage für Diplomarbeiten vom IT-Kolleg Imst\cite{itkolleg} bereitgestellt. Da die meisten Projekte einem wasserfallbasiertem Projekt gleichen, haben wir einige Teile der Vorlage abgeändert. Es war eine Herausforderung die agile Arbeitsweise in einem Diplomdokument festzuhalten.
Wir haben uns in diesem Dokument gegen eine ausschweifende Planung entschieden, da diese nur irreführend wäre und man die wesentlichen Teile einer klassischen Diplomarbeit im Fließtext wieder findet. Gewisse Teile der Vorlage wurden somit entfernt, um Redundanzen zu vermeiden. Weiteres hat unser Team nun das Wissen erlangt, um eine konkrete Weiterführung eines Projektes dieser Art in der freien Wirtschaft argumentieren zu können. Um eine Fortführung zur wirtschaftlichen Umsetzung des Produktes zu befürworten, müsste allerdings noch ermittelt werden, ob es sich lohnen würde einen Sprachchat inklusive Networking selbst umzusetzen.

\section{Produktevaluation}
Es fiel uns schwer die passende Software für die gegebenen Anforderungen zu finden und wir sind auch nicht mit der eingesetzten Software im finalen Produkt zufrieden. Zumal wir eine zentralisierte Lösung haben wollten, wir aber durch den Einsatz von Vivox gezwungen sind dessen Server zu benutzen. Qualitätstechnisch und featuretechnisch mussten wir somit Abstriche machen, um den Prototyp im Rahmen der Diplomarbeit umsetzen zu können. Somit fehlen zum Beispiel auch anfänglich geplante VR-Features und auch bei der Performance wurden durch den Entfall von Unity DOTS Abstriche gemacht. Weiteres haben sich Bugs bei der Entwicklung der Software eingeschlichen. Wir sind zwar mit dem Produkt selbst durch die genannten Mängel unzufrieden, jedoch muss man beachten, dass es sich hierbei um einen Prototypen zur Wissensgewinnung handelt. Ebenfalls kann man anhand des Prototypen aufzeigen was möglich wäre und wir erachten ihn zusammen mit dem Projektpartner als erfolgreich.

\section{Resümee}
\begin{itemize}
	\item \underline{Marcel Hampl:} Hat einen dedicated server mit TCP/IP umgesetzt. Dieser war anfänglich als Servermodul für den Unity Prototypen geplant. Weiteres wurden auch andere Netzwerklösungen von Marcel untersucht und mit Sascha Hampl beraten. Die Empfehlung von Marcel im Rahmen der begrenzten Zeit der Diplomarbeit war hierbei die Umsetzung mit MLAPI - was auch dann umgesetzt wurde.
	\item \underline{Sascha Hampl:} Umsetzung und Bewertung verschiedenster Tools in Unity. Ebenfalls hat Sascha in Zusammenarbeit mit Marcel Hampl verschiedene Technologien für das Networking und Sprachchat besprochen. Diese wurden dann auch implementiert und getestet.
\end{itemize}

\chapter{Zusammenfassung}
Zuerst wurden die Anforderungen an das Projekt ermittelt. Schnell einigte man sich auf die Umsetzung eines Projektes mit dem Ziel einen Prototypen für eine neue Kommunikationsplattform zu entwickeln, die eine Marktlücke zwischen Sprachchat-Software wie Teams\cite{teams}, Discord\cite{discordhp} oder Zoom\cite{zoom} und VR-Chat-Applikationen wie VRChat\cite{vrchat} und NEOS\cite{neosvr} füllen soll.
So sollte man speziell das Raumverhalten der nonverbalen Kommunikation einbinden und währenddessen trotzdem noch produktiv sein können.
Weiteres wurden die Risiken ermittelt, bei denen wir schnell bemerkt haben, dass wir zuerst erforschen müssen welche Technologien wir einsetzen. Somit stiegen wir auch direkt auf einen agilen Projektablauf um. 
Als Basis für unser Projekt verwendeten wir die Programmiersprache C\#\cite{wiki:cs} und die Gameengine Unity\cite{unity:hp}. 
Hierbei kam vor allem das Rapid Prototyping\cite{wiki:rapidp} zum Einsatz. Wir hatten hier zwei experimentelle Prototypen in Arbeit. Bei dem ersten wurde uns schnell klar, dass ParsecSDK\cite{parsec:SDK} durch die Auslagerung der Authentifizierung auf Parsec Server und durch die Abneigung durch den Projektbetreuer nicht das richtige Tool war. 
Dadurch, dass wir Technologien im DOD\cite{wiki:dod} untersuchten, die uns hohe Performance-Vorteile gebracht hätte, entschieden wir uns im zweiten Prototypen für Unity NetCode\cite{unity:NetCodeTutorial}. Unity DOTS\cite{unity:DOTS} wurde hierbei eingesetzt. Dieses setzt sich aus Unity ECS\cite{unity:ecs}, dem Job System\cite{unity:job} und dem Burst Compiler\cite{unity:burst} zusammen. Dies wurde für den Client eingesetzt. Währenddessen wurde am Dedicated Server evaluiert, wie Einsatzfähig eine selbsterstellte Networking-Lösung mit Websockets\cite{wiki:ws} wäre. Allerdings kamen wir beim Klienten schnell zum Schluss, dass Unity DOTS noch sehr viele Probleme hat. Unter anderem waren dies Probleme bei der Implementierung der Kamera oder auch unerwartete DOTS Physics\cite{monkey:dotsphysics} Bugs bei denen beispielsweise ein Ball, der auf einer Ebene rollt, plötzlich zu springen beginnt. Somit kommen wir nun zum finalen Prototypen, der schlussendlich mit den Branchenüblichen MonoBehaviour()\cite{unity:monob} implementiert wurde. Somit blieben uns die von Unity DOTS produzierten Bugs aus und wir konnten den Prototypen weiter führen. Hierbei haben wir uns als Networking-Lösung für MLAPI\cite{unity:mlapi} entschieden. Und für den räumlichen Sprachchat haben wir hierbei Vivox\cite{vivox} benutzt. Mit dem Endprodukt als handelbares oder Vorzeigeprodukt sind wir nicht ganz zufrieden. Allerdings dient dieses Produkt nur als Prototyp zur Wissensgewinnung. Wir haben viel Wissen im Umgang mit den genannten Tools und auch konkurrierenden Tools erlangt. Weiterhin kann der Prototyp aufzeigen, was möglich ist. Somit betrachten wir zusammen mit dem Projektpartner diesen Prototypen als erfolgreich.
\chapter{Präsentationsvideo Visual Coworking Environment}
\begin{center}
		Präsentationsvideo:
\end{center}
\begin{center}
	\qrcode[height=4cm]{https://youtu.be/9JwkMTY8OXY}
\end{center}
\begin{center}
	21.4.2021 
\end{center}
\chapter{Sonstige eingesetzte Arbeitsmittel und Tools}
\begin{itemize}
	\item Visual Studio 2019\cite{vs} als gewählte IDE.
	\item Vorlage für die Diplomarbeit wurde bereitgestellt vom IT-Kolleg Imst\cite{itkolleg}.
	\item TeXstudio\cite{texstudio} als Editor zum Verfassen der Diplomarbeit.
	\item MiKTeX\cite{miktech} als eingesetzte LaTeX Distribution.
	\item C\#\cite{wiki:cs} als gewählte Programmiersprache.
	\item Unity 2021\cite{unity:hp} als die Game-Engine unserer Wahl.
	\item Git\cite{git} als Tool zur Versionierung
	\item GitLab\cite{gitlab} als gewählter Git Service Anbieter
\end{itemize}